%TCIDATA{LaTeXparent=0,0,relatorio.tex}

\resumo{Resumo}{Escrever soluções para problemas computacionais envolve um componente individual, cada pessoa possui uma maneira própria de construir algoritmos em uma determinada linguagem de programação. Este tipo de conduta pode causar problemas quando há várias pessoas trabalhando no mesmo projeto. Uma forma de contornar esta dificuldade é adotar um estilo de codificação para a equipe. Porém, em projetos \textit{opensource}, torna-se difícil o uso de mecanismos que forcem a adoção de um estilo de codificação, de modo que a adequação ou não ao estilo escolhido é uma opção individual de cada desenvolvedor . Este trabalho como objetivo mensurar a adoção do estilo de codificação PEP8 da linhguagem Python em projetos de código livre. Para tal fim, foram analisados aproximadamente 62,000 projetos oriundos da base PyPI. Foram contabilizadas as violações do estilo a nível de projetos e módulos, e a partir dos resultados obtidos, foi discutido o nível de adoção do estilo em questão.
}

\pagebreak

\resumo{Abstract}{Write solutions to computational problems involving an individual component, each person has their own way to build algorithms in a given programming language. This type of conduct can cause problems when there are several people working on the same project. One way around this difficulty is to adopt a coding style to the team. However, in projects opensource, it becomes difficult to use mechanisms that force the adoption of a coding style, so that the adequacy or not the chosen style is an individual choice of each developer. This study aimed to measure the adoption of PEP8 coding style of Python linhguagem in open source projects. To this end, they analyzed approximately 
62,000 projects from the PyPI basis. The style of the violations were recorded at the level of projects and modules, and from the results, discussed the adoption level of style in question.}
